\section{Architekturmuster}
\label{sec:architekturmuster}

\begin{flushright}{\slshape    
	All architecture is design but not all design is architecture. 
	Architecture represents the significant design decisions that 
	shape a system, where significant is measured by cost of change.
	} \\ \medskip --- Grady Booch
    \cite{Schmidt.2000}
\end{flushright}

Der erste wichtige Schritt bei der Modellierung einer Software ist die Festlegung
der Software-Architektur. Der Begriff \rede{Software-Architektur} kann auf
viele verschiedene Arten mit unterschiedlichen Schwerpunkten definiert werden.
Eine gebräuchliche Definition stammt von \cite{Bass.2012}: \rede{The software
architecture of a program or computing system is the structure or structures of
the system, which comprise software components, the externally visible
properties of those components, and the relationships among them.} 

Die Ausführungen in diesem Kapitel basieren auf \cite{Starke.2015}. Die
Software-Architektur beschreibt die Komponenten einer Software und die
Beziehungen zwischen ihnen. Die klare Definition und Struktur dieser
Komponenten ist mitentscheidend für den Grad der Wartbarkeit und Erweiterbarkeit einer
Software \bibReference{goll.2013}. Ebenfalls festgelegt werden muss,
welche Eigenschaften des internen Aufbaus der Software nach außen hin sichtbar
sein dürfen.

Die Komponenten einer Software-Architektur sollten so viel wie möglich ihres
inneren Aufbaus nach außen hin verbergen
(Implementierungsgeheimnis \bibReference{Steimann}), damit Änderungen am inneren
Aufbau der Software möglichst lokal begrenzt sind und keine oder geringe
Auswirkungen auf andere Komponenten oder andere Programme haben.

Im Laufe der Zeit haben sich zahlreiche Architekturmuster entwickelt, die
etablierte Lösungen für viele in der Praxis vorkommende Architekturprobleme
bieten. Nach \cite{Starke.2015} helfen Architekturmuster bei der Zerlegung des
Systems in Bausteine. Durch eine solche Zerlegung soll es möglich sein, die
Komplexität eines Systems leichter zu beherrschen, indem die Komplexität in
kleinere und überschaubare Komponenten gekapselt wird. 

Im Folgenden sollen die Architekturmuster kurz vorgestellt werden, die im Rahmen
dieser Arbeit verwendet wurden. 
% Oft findet man \NOT nur ein Architekturmuster
% in einem System, sondern eine Kombination aus mehreren Mustern oder Variationen
% von Mustern, abgestimmt auf den jeweiligen Anwendungszweck. 
\input{Chapters/standVonWissenschaftUndTechnik/architekturmuster/schichtenmodell}
\input{Chapters/standVonWissenschaftUndTechnik/architekturmuster/clientserver}
\input{Chapters/standVonWissenschaftUndTechnik/architekturmuster/mediatorWrapper}
